\chapter{A linguagem da lógica de predicados}


Capítulo 6 de Souza, \textit{Lógica para Ciência da Computação}~\cite{souza_logica_3}.

\vspace{1cm}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{O alfabeto da lógica de predicados}

\begin{easylist}
  & Alfabeto: o alfabeto da lógica de predicados é composto por
  && Símbolos de pontuação: $( \; )$
  && Símbolos de verdade: $\TRUE \; \FALSE$
  && Símbolos para variáveis: $x \; y \; z \; w \; x_1 \; y_1 \; z_1 \; x_2 \dots$
  && Símbolos para funções: $f \; g \; h \; f_1 \; g_1 \; h_1 \; f_2 \dots$
  && Símbolos para predicados: $p \; q \; r \; s \; p_1 \; q_1 \; r_1 \; s_1 \; p_2 \dots$
  && Conectivos: $ \NOT \; \OR \; \AND \; \IMP \; \BIC \; \FA \; \EX$

  & Associado a cada função ou predicado está um número inteiro $k\geq0$ que indica a sua ``aridade'', ou seja, seu número de argumentos.

  & Os símbolos para funções zero-árias, isto é, funções constantes, são: $a \; b \; c \; a_1 \; b_1 \; c_1 \; a_2 \dots$

  & Os símbolos para predicados zero-ários, isto é, símbolos proposicionais, são: $P \; Q \; R \; S \; P_1 \; Q_1 \; R_1 \; S_1 \; P_2 \dots$

\end{easylist}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fórmulas da lógica de predicados}

\begin{easylist}
  & Termo: um termo pode ser
  && uma variável
  && $f(t_1, \dots, t_n)$ onde $f$ é uma função $n$-ária e $t_1, \dots, t_n$ são termos.

\SKIP
  A INTERPRETAÇÃO DE UM TERMO É UM OBJETO MATEMÁTICO
\SKIP

  & Átomo: um átomo pode ser
  && um símbolo de verdade
  && $p(t_1, \dots, t_n)$ onde $p$ é um predicado $n$-ário e $t_1, \dots, t_n$ são termos.

\SKIP
  A INTERPRETAÇÃO DE UM ÁTOMO É UM VALOR DE VERDADE $\in \{T, F\}$
\SKIP

  
  & Fórmula: as fórmulas da linguagem da lógica de predicados são construídas a partir dos símbolos do alfabeto conforme as regras a seguir:
  && Todo átomo é uma fórmula.
  && Se $H$ é fórmula, $\NOT H$ é fórmula.
  && Se $H$ e $G$ são fórmulas, então $(H \OR G)$, $(H \AND G)$, $(H \IMP G)$ e $(H \BIC G)$ são fórmulas.
  && Se $H$ é fórmula e $x$ é variável, então, $((\FA x) H)$ e $((\EX x) H)$ são fórmulas.

  & Expressão: uma expressão pode ser
  && um termo
  && uma fórmula

\end{easylist}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Correspondência entre quantificadores}

\begin{easylist}
  & $ ((\FA x) H) \;\; \equiv \;\; \NOT((\EX x)(\NOT H)) $
  & $ ((\EX x) H) \;\; \equiv \;\; \NOT((\FA x)(\NOT H)) $
\end{easylist}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Símbolos de pontuação}

\begin{easylist}
  & Ordem de precedência:
  && $\NOT$      \hspace{5cm} Maior
  && $\FA \; \EX$
  && $\IMP \; \BIC$ \hspace{1cm} $A \IMP B \BIC C$ possui duas interpretações.
  && $\AND$
  && $\OR$       \hspace{5cm} Menor
\end{easylist}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Características sintáticas das fórmulas}

\begin{easylist}

  & Subtermo, subfórmula e subexpressão:
  && Se $E = x$ então x é subtermo de $E$.
  && Se $E = f(t_1, \dots, t_n)$ então $t_1, \dots, t_n, f(t_1, \dots, t_n)$ são subtermos de $E$.
  && Se $H$ é fórmula, $H$ é subfórmula de $H$.
  && Se $E = \NOT H$, então $H$ e $\NOT H$ são subfórmulas de $E$.
  && Se $E$ é uma fórmula do tipo $(G \OR H)$, $(G \AND H)$, $(G \IMP H)$ ou $(G \BIC H)$, então $G$ e $H$ são subfórmulas de $E$.
  && Se $E$ é uma fórmula do tipo $(\FA x)H$ ou $(\EX x)H$, então $H$ é subfórmula de $E$.
  && Se $G$ é subfórmula de $H$, então toda subfórmula de $G$ é subfórmula de $H$.
  && Todo subtermo ou subfórmula é também subexpressão.

  & Comprimento de uma fórmula:
  && Se $H$ é um átomo, $\COMP(H) = 1$.
  && Se $H$ é fórmula, $\COMP(\NOT H) = \COMP(H) + 1$.
  && Se $H$ e $G$ são fórmulas:
  &&& $\COMP(H \OR  G) = \COMP(H) + \COMP(G) + 1$.
  &&& $\COMP(H \AND G) = \COMP(H) + \COMP(G) + 1$.
  &&& $\COMP(H \IMP G) = \COMP(H) + \COMP(G) + 1$.
  &&& $\COMP(H \BIC G) = \COMP(H) + \COMP(G) + 1$.
  && Se $H = ((\FA x)G)$ ou $H = ((\EX x)G)$, então $\COMP(H) = \COMP(G) + 1$.

\SKIP
  
\end{easylist}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Formas normais}

\begin{easylist}
  & Literal: um literal pode ser
  && um átomo
  && a negação de um átomo

  & Forma normal: uma fórmula está na
  && forma normal conjuntiva (FNC) se for uma conjunção $(\AND)$ de disjunções $(\OR)$ de literais
  && forma normal disjuntiva (FND) se for uma disjunção $(\OR)$ de conjunções $(\AND)$ de literais

\end{easylist}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Classificações de variáveis}

\begin{easylist}


  & Escopo de um quantificador: seja $G$ uma fórmula da lógica de predicados:
  && Se $(\FA x)H$ é uma subfórmula de $G$, então o escopo de $(\FA x)$ em $G$ é a subfórmula $H$.
  && Se $(\EX x)H$ é uma subfórmula de $G$, então o escopo de $(\EX x)$ em $G$ é a subfórmula $H$.

  \clearpage
  \EXERCICIOS
  \begin{enumerate}
  \item Considere a fórmula abaixo.
    \[ G = (\FA x)(\EX y)((\FA z)p(x,y,z,w) \IMP (\FA y)q(z,y,x,z_1)) \]
    Qual é o escopo de
    \begin{enumerate}
      \item $(\FA x)$
      \item $(\EX y)$
      \item $(\FA z)$
      \item $(\FA y)$
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  & Ocorrência livre e ligada: sejam $x$ uma variável e $G$ uma fórmula.
  && Uma ocorrência de $x$ em $G$ é ligada se $x$ está no escopo de um quantificador $(\FA x)$ ou $(\EX x)$.
  && Uma ocorrência de $x$ em $G$ é livre se não for ligada.

  & Variável livre e ligada: sejam  $x$ uma variável e $G$ uma fórmula.
  && A variável $x$ é ligada em $G$ se existe pelo menos uma ocorrência ligada de $x$ em $G$.
  && A variável $x$ é livre em $G$ se existe pelo menos uma ocorrência livre de $x$ em $G$.

  & Símbolo livre: seja $G$ uma fórmula, os seus símbolos livres são as variáveis com ocorrência livre em $G$, símbolos de função e símbolos de predicado.

  & Fórmula fechada: uma fórmula é fechada quando não possui variáveis livres.

  & Fecho de uma fórmula: seja $H$ uma fórmula da lógica de predicados, e $\{x_1, \dots, x_n\}$ o conjunto das variáveis livres de $H$.
  && O fecho universal de $H$, indicado por $(\FA *)H$, é dado pela fórmula\\ $(\FA x_1)(\FA x_2)\dots(\FA x_n)H$.
  && O fecho existencial de $H$, indicado por $(\EX *)H$, é dado pela fórmula $(\EX x_1)(\EX x_2)\dots(\EX x_n)H$.
  
\end{easylist}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exercícios}

%$ \NOT \; \OR \; \AND \; \IMP \; \BIC$

\begin{enumerate}
  \item Determine o comprimento das fórmulas a seguir.
    \begin{enumerate}
      \item $H_1 = p(x, y, f(z))$
      \item $H_2 =  (P \OR \NOT Q) \IMP \NOT(q(x, y) \OR r(z))$
      \item $H_3 = (\EX y) r(y) \BIC \NOT (\EX y) P)$
      \item $H_4 = \NOT(p(x, y, z)) \IMP \NOT( (\FA x) (\FA y) (\FA z) p(x, y, z))$
    \end{enumerate}
  \item Determine o conjunto de subespressões das expressões a seguir.
    \begin{enumerate}
      \item $H_1 = p(x, y, f(z))$
      \item $H_2 = g(x, y, f(z))$
      \item $H_3 = (\EX y) r(y) \BIC \NOT (\EX y) P)$
      \item $H_4 = \NOT(p(x, y, z)) \IMP \NOT( (\FA x) (\FA y) (\FA z) p(x, y, z))$
    \end{enumerate}
  \item Verdadeiro ou falso?
    \begin{enumerate}
      \item Toda variável é um termo
      \item Todo termo é uma variável
      \item Toda função é um termo
      \item Todo termo é uma função
      \item Toda variável é um átomo
      \item Todo átomo é uma variável
      \item Todo termo é um átomo
      \item Todo átomo é um termo
      \item Todo termo é uma fórmula
      \item Toda fórmula é um termo
      \item Todo átomo é um literal
      \item Todo literal é um átomo
      \item Todo átomo é uma fórmula
      \item Toda fórmula é um átomo 
      \item Todo literal é uma fórmula
      \item Toda fórmula é um literal 
      \item Toda variável é uma expressão
      \item Toda expressão é uma variável
      \item Todo átomo é uma expressão
      \item Toda expressão é um átomo
      \item Todo literal é uma expressão
      \item Toda expressão é um literal
      \item Todo termo é uma expressão
      \item Toda expressão é um termo
    \end{enumerate}
  \item Indique se os itens abaixo são ou não variáveis, termos, funções, átomos, literais, fórmulas e expressões.
    \begin{enumerate}
      \item $z$
      \item $a$
      \item $P \BIC Q$
      \item $g(x, y, z)$
      \item $p(x, y, z)$
      \item $\NOT P$        
    \end{enumerate}
  \item Escreva uma fórmula equivalente usando o quantificador existencial $\EX$.
    \begin{enumerate}
      \item $H_1 = (\FA x) P$
      \item $H_2 = \;\NOT (\FA x) P)$
      \item $H_3 = (\FA x) \NOT P$
      \item $H_4 = \;\NOT((\FA x) \NOT P)$
    \end{enumerate}
  \item Considere a fórmula $(\FA y) ( (\EX x) \NOT q(x) \AND (\EX y) (\FA z) p(y, z) )$. Qual é o escopo de
    \begin{enumerate}
      \item $(\FA y)$
      \item $(\EX x)$
      \item $(\EX y)$
      \item $(\FA z)$
    \end{enumerate}
  \item Indique o escopo de todos os quantificadores das fórmulas abaixo.
    \begin{enumerate}
      \item $(\FA x) ( \; (\FA z) p(x,y,z) \BIC (\FA y) q(x,y,z) \; )$
      \item $(\FA x) p(x,y,z) \IMP (\FA y) (\EX z) q(x,y,z)$
    \end{enumerate}
  \item Indique se as ocorrências de variáveis nas fórmulas abaixo são livres ou ligadas.
    \begin{enumerate}
      \item $(\FA x) ( \; (\FA z) p(x,y,z, w) \BIC (\FA y) q(x,y,z, z_1) \; )$
      \item $(\FA x) ( \;\; p(x,y,z_1) \IMP (\FA y) (\EX z) ( \; q(w,x,y) \AND (\FA w) r(w,x,z) \; ) \;\; )$
    \end{enumerate}
  \item Indique se as variáveis nas fórmulas da questão anterior são livres ou ligadas.
  \item Encontre o fecho universal e o fecho existencial das fórmulas da questão anterior.

\end{enumerate}


